\chapter{Considerações finais}\label{cpConsideracoes}

Ao longo deste trabalho foi analisado como o conhecimento é gerado no contexto de \aclp{CoP} e de que forma a utilização de ferramentas de comunicação colabora com seu desenvolvimento no ambiente virtual.% Também foram definidas as ferramentas consideradas no escopo do trabalho, somente aquelas onde o conteúdo pode ser criado e categorizado. 

%\textcolor{green}{concluiu-se}
Os sistemas de recomendação são ferramentas que proporcionam um mecanismo de busca personalizado, procurando exibir itens de maior relevância àquele usuário. Para que um sistema de recomendação possa gerar sugestões de qualidade, ele deve primeiramente conhecer o usuário e conseguir representar seus interesses.
Foram apresentadas as técnicas de recomendação mais utilizadas e ao considerar, no contexto de \aclp{CoP}, as vantagens, desvantagens e características de cada uma das abordagens, definiu-se a filtragem colaborativa como a técnica de sistemas de recomendação a ser utilizada nesta proposta.

O capítulo referente à plataforma de \aclp{CoP} apresentou as ferramentas já implementadas no ambiente e a tecnologia \acl{PZP}, utilizada no desenvolvimento do \textit{framework}. O sistema de \textit{following} foi contextualizado e fatores importantes para seu desenvolvimento, como a representação de usuários, temas e suas relações, foram analisados.

Verificada a falta de um mecanismo que relacione usuários e temas, e que possa servir para a declaração de interesses nas \aclp{CoP}, foi proposto o desenvolvimento do sistema de \textit{following}. Seus requisitos foram definidos e a arquitetura e tecnologias utilizadas foram apresentadas.

Esta nova ferramenta, disponível nas \aclp{CoP}, permite a representação de informações relevantes do perfil do usuário e, por consequência, pode ser utilizada para gerar recomendações de qualidade. Recomendar não fez parte do trabalho proposto, mas toda sua estrutura foi preparada e agora está disponível para estudos posteriores.


\newpage
\section{Contribuições}

O presente trabalho abordou a importância dos relacionamentos entre os usuários no contexto de \aclp{CoP} e de que forma a utilização de ferramentas de comunicação colabora com o desenvolvimento social do conhecimento.
O participante de uma \acl{CoP}, que antes era produtor e consumidor de conhecimento, agora também é um agente socializador.

O sistema de \textit{following} gera um grafo direcionado de interações, identificando a importância e a força entre as relações.
A partir dele é possível conhecer e armazenar as preferências dos usuários. Esta estrutura de \textit{following}, construída de forma dinâmica e colaborativa, é capaz de capturar as inúmeras relações entre usuários que podem ser utilizadas para gerar recomendações personalizadas.

O desenvolvimento do sistema de \textit{following} agregou novas funcionalidades à plataforma de \aclp{CoP}, \ac{CoPPLA}, proposta inicialmente em \citet{Fiorio2011} e \citet{Ribeiro2011}. Estas funcionalidades ampliam e estimulam as interações entre os participantes das comunidades de prática e colaboram com o processo de aprendizagem. Os sistemas de recomendação, que podem ser desenvolvidos utilizando como base as informações de \textit{following}, proporcionam um ambiente com conteúdo personalizado que garante uma participação de diferentes níveis e mantém ativo o diálogo e práticas nas comunidades.

%\section{Trabalhos futuros}

%Análise de Redes Sociais é uma área emergente de pesquisa
%Link Prediction vem ganhando destaque na área
%Técnicas de predição de relacionamentos podem ser aplicadas em diversos domínios




\section{Trabalhos futuros}

Utilizando as informações de \textit{following} é possível gerar recomendações personalizadas de usuários e temas. Em um próximo nível, é possível identificar e recomendar comunidades que tratam de assuntos relacionados.

Outras características relevantes, diferentes das abordados no trabalho, podem ser capturadas da estrutura de \textit{following}, como por exemplo, a \textit{expertise} de um usuário sobre determinado tema, a importância de um usuário para a rede e a correção de temas. Também é possível explorar características da estrutura do grafo como detecção de agrupamentos e descoberta de sub-grafos.

A abordagem temporal não foi explorada no sistema de \textit{following}. A interação dos usuários pode ser monitorada e utilizada para fortalecer ou enfraquecer os relacionamento uma vez que nossos interesses mudam com o passar do tempo.

Por fim, é possível armazenar o sistema de \textit{following} em \textit{Triple Store}, tornando a estrutura aderente ao modelo da web semântica, promovendo a uniformidade e a interoperabilidade com outras plataformas Web.



%O sistema de \textit{following} ainda armazena diversas outras informações não abordadas no presente trabalho, como por exemplo, a disposição dos usuários e temas no espaço. Esta informação é parcialmente capturada pelo cálculo de similaridade proposto ao longo do capítulo, mas ainda pode ser melhor explorada.
%ao ser seguido por um grande número de pessoas, pode possuir uma importância maior do que um usuário com poucos seguidores.


%Link Mining
%Detecção de Grupos
%Descoberta de Sub-Grafos
%Classificação de Grafos

%Cluster Model Groups

\begin{comment}

O presente artigo abordou a importância dos relacionamentos entre os usuários 

no contexto de comunidades de prática e de que forma a utilização de ferramentas de 

comunicação colabora com o desenvolvimento social do conhecimento.

Os sistemas de recomendação utilizam técnicas para entregar conteúdo 

personalizado a um usuário, considerados mais relevantes ao perfil deste usuário, 

facilitando o acesso à informação e convidando-o a experimentar novos conhecimentos. 

Para que um sistema de recomendação possa gerar sugestões de qualidade, 

ele deve manter um modelo de usuário de forma a representar seus interesses. O sistema de following gera um grafo 

direcionado de interações, identificando a importância e a força entre as relações. Com 

base nestas relações, extraídas da filtragem colaborativa, o sistema apresenta a um 

membro de uma comunidade sugestões de usuários com interesses comuns e possíveis 

temas de interesse.

O desenvolvimento do sistema de following agregou novas funcionalidades 

à plataforma de comunidades de prática, CoPPLA, proposta inicialmente em Fiorio 

(2011) e Ribeiro (2011). Estas funcionalidades ampliam e estimulam as interações 

entre os participantes das comunidades de prática e colaboram com o processo de 

aprendizagem. Os sistemas de recomendações ainda proporcionam um ambiente com 

conteúdo personalizado que garante uma participação de diferentes níveis e mantém 

ativo o diálogo e práticas nas comunidades.








\newpage

\section{Cronograma de atividades para o TCC II}

\begin{enumerate}
\item Desenvolvimento do protótipo de \textit{following};
\item Validação do protótipo através de cenários de uso, aplicando a técnica de filtragem colaborativa;
\item Redação da Monografia;
\item Reuniões de orientação;
\item Entrega do Trabalho de Conclusão;
\item Preparação e apresentação do Trabalho de Conclusão II.
\end{enumerate}

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Cronograma TCC II}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Atividade} & 
\textbf{Agosto} & 
\textbf{Setembo} & 
\textbf{Outubro} &
\textbf{Novembro} &
\textbf{Dezembro}
\\ \hline
1 & X & X & X &   &   \\ \hline
2 &   &   & X & X &   \\ \hline
3 & X & X & X & X &   \\ \hline
4 & X & X & X & X & X \\ \hline
5 &   &   &   &   & X \\ \hline
6 &   &   &   &   & X \\ \hline

\end{tabular}
\label{tbCronogramaTCCII}
\end{table}
\FloatBarrier
\end{comment}
